---
aliases: /talks/protocoles_de_decision.html
date: 2017-04-17
title: Atelier “Protocoles de décision”
duration: 1H
genre: Présentation
draft: true
authors:
  - albiez_olivier
  - dreptate_dragos
tags:
  - communication
  - concepts
illustration:
  name: aiguillages.jpg
  url: http://flic.kr/p/dkcojE
abstract: |
  Dès lors que nous sommes confrontés à la prise d’une décision entre plusieurs personnes, on utilise, plus ou moins consciemment, un protocole de décision. Cet atelier vous fera découvrir et pratiquer quelques-uns des protocoles les plus connus.
sessions:
  - date: "2017-07-05"
    name: Agile Paris by Night 2017
    url: http://apbn2017.agileparis.org/
  - date: "2017-11-24"
    name: Agile Grenoble 2017
    url: https://agilegrenoble2017.sched.com/
ressources:
  - name: "Agile Paris by Night 2017"
    file: slides-apbn-2017.pptx
  - name: "Agile Grenoble 2017"
    file: slides-agile-grenoble-2017.pptx
---

# Présentation détaillée

Dès lors que nous sommes confrontés à la prise d’une décision entre plusieurs personnes, on utilise, plus ou moins consciemment, un protocole de décision.

Pour paraphraser [George Box], «&nbsp;tous les modèles de prise de décision sont faux, mais certains sont utiles&nbsp;».
Cet atelier vous fera découvrir et pratiquer quelques-uns des protocoles les plus connus. Suite à cette mise en situation, nous allons débriefer en groupe autour des différents protocoles utilisés et nous débattons autour de&nbsp;:
- points forts et faiblesses de chacun
- quel protocole utiliser et dans quelle situation
- comment le choix du protocole influence-t-il la décision prise ?
- l’impact sur l’autonomie et la responsabilisation

# Pertinence pour AgileFrance

La prise de décision est au cœur du fonctionnement d’une équipe ou d’un groupe. En fonction du protocole utilisé ou de la situation dans laquelle on l’utilise, la décision finale ne sera pas la même. Prendre conscience de comment la décision est impactée par la manière de décider est essentiel pour réussir à tirer profit de l’intelligence collective.

Aussi, certains protocoles de décisions sont de leviers pour donner plus d’autonomie et responsabiliser les individus, la clé pour obtenir une organisation apprenante, fluide, adaptative avec à la clé plus d’innovation et une meilleure performance.

En groupe, les participants vont découvrir et pratiquer au moins ces 5 protocoles&nbsp;:
- HiPPO,
- consensus,
- vote (majorité),
- consentement (core protocols)
- advice process,
- tirage au sort (si assez de temps)
- grille de décision
- expert
- débat

Ensuite, nous allons débriefer en groupe pour explorer chacun de ces protocoles, leurs forces et faiblesses, leurs usages, ...


[George Box]: https://en.wikipedia.org/wiki/George_E._P._Box
